（估國家）x國獨立遊戲《波西亞時光》遭老番，維權無果

帕斯亞科技是一家中國獨立遊戲開發公司，有30人的團隊。

老鄧是帕斯亞科技的一名員工。兩年前，這家位於重慶的遊戲公司製作的遊戲《星球探險家》在Steam平台推出，口碑不錯。今年，他們發行沒多久的遊戲《波西亞時光》，被Sony Playstation Access評為E3展會最受歡迎的遊戲之一，意外的驚喜讓整個公司的人都感到難以置信。

與驚喜相伴的是，自從《波西亞時光》發售以來，帕斯亞就在跟老番展開艱難的戰鬥。「屢禁不止，很煩啊。」老鄧告訴觸樂，他給淘寶投訴過，卻不見成效。「和這些無良商家接觸過，也沒啥用。」

一周前，《波西亞時光》的銷量達到30萬份，帕斯亞的官博第一時間公佈了這個好消息，在這個本應報喜的公告中，帕斯亞提到了一些不那麼開心的事——他們發現有不少淘寶店在賣《波西亞時光》的老番光碟，公司準備採取措施進行維權。

公告中沒提到的是，在這次發聲之前，老鄧的維權之路已經長達半年。

淘寶上售賣的就是類似這樣號稱「免Steam」的破解版遊戲

今年1月份，《波西亞時光》剛剛在Steam上發售，就有熱心的玩家聯繫到帕斯亞，告訴他們淘寶上有這個遊戲的老番光碟賣了。老鄧挨個聯繫這些賣散裝光盤的商家們，說帕斯亞是國產獨立遊戲開發商，經營不易，希望商家能支持國產遊戲，將散裝光盤商品做下架處理。

最開始，商家們紛紛表示同意，將《波西亞時光》的散裝光盤銷售頁面關閉，但是沒過幾天就有熱心玩家告訴帕斯亞方面：「你們的散裝光盤遊戲又上架了。」

有一家店鋪承諾下架散裝光盤，以後只賣正版激活碼。老鄧將信將疑，他讓帕斯亞的一名員工裝成顧客去店鋪里詢問，想確認店家是否真的「改邪歸正」。出乎他們的意料，店家沒有遮遮掩掩，直接向「顧客」推薦了散裝光盤。

被揭穿後店家仍辯稱自己沒有「直接擺上賣」

老鄧感覺自己受到了欺騙，他繼續聯繫散裝光盤店鋪們，口吻不再那麼溫和，他質問店家為什麼還在賣散裝光盤遊戲，明明答應了下架散裝光盤，為什麼又偷偷再上。

店家們開始變得不耐煩，有的店鋪要求帕斯亞證明自己是遊戲開發者，老鄧將軟件著作權登記證書發給他，對方又改口，要他去跟淘寶客服舉報，不要來煩他們開店的。

店家要求維權者自己驗明正身

更多的店鋪則是重復著「先下架再偷偷上架」的過程，或者乾脆對帕斯亞方面的交涉置之不理。這期間，有位商家另辟蹊徑，居然想賄賂老鄧，讓老鄧放他一馬，別追究賣散裝光盤這件事。

「真是太可笑了。」

除了可笑，老鄧已經不知該說些什麼，在與淘寶店主的溝通中他已經見識了太多。

店家似乎打定主意，寧願「分攤利益」也要繼續賣散裝光盤

老鄧與店家們的溝通徹底失敗了，在面對我的時候，他言語間還稍顯禮貌，稱他們「商家」。其實在轉發帕斯亞的維權公告時，他已經直斥他們為「無良商家」。

循著老鄧的指引，我很快認識到他口中的「無良商家」是怎樣一群人。

淘寶上的散裝光盤遊戲店並不難找，在其中一家店鋪里，我詢問店主如何購買散裝光盤《波西亞時光》，以及買到後如何獲取，他立刻回復我說，用百度網盤就可以下載，還貼心地補充：「這款遊戲不大，下載很快的。」

付款之後我得到了一個網盤鏈接，打開一看，裡面除了遊戲，還有一個運行庫檢測安裝軟件和遊戲修改器，可見售後服務真是「貼心」。我跟老闆說，這遊戲玩不了，店家很快列出了一堆可能的原因，最後說，實在不行，可以幫我遠程操作解決問題。店家還承諾會維持後續更新，他們專門運營著一個QQ群用來發佈遊戲補丁。這所有完善的「服務」，都只花了不到4塊錢，看起來性價比遠高於在正版平台上購買遊戲。

在淘寶的規定中，如果商家承認賣散裝光盤，買家或維權者能夠提供聊天截圖，就可以對商家進行舉報。很有趣，在老鄧提供的截圖中，「散裝光盤」這個詞一次都沒出現，淘寶店主們似乎早就知道應該如何刻意規避風險。

淘寶客服要求有「賣家承認散裝光盤的聊天記錄」

我問賣家：「你們賣的是散裝光盤遊戲嗎？」本來熱情服務的店主突然變了一個態度，聲稱「我們賣的是單機版」，我又追問：「單機版是散裝光盤嗎？」店主就只回復表情，不再做出任何文字回復。

之後不管我說什麼，迎接我的都是這個表情

之後我又找了十幾家賣散裝光盤遊戲的商鋪，直接詢問他們賣的是不是散裝光盤。店家的反應都差不多，先是想用「單機版」蒙混過去，在被詳細追問後，開始使用自動回復，或者乾脆再也不回復，甚至直接拉黑了我。他們對於遊戲安裝、運行問題知無不言，卻絕口不提「散裝光盤」或者「破解版」這些關鍵詞，一旦問到散裝光盤問題，就不再回復任何有意義的東西。

即使是店鋪的售後QQ群也遵循同樣的「潛規則」——群內全員禁言，只有群主會定期發佈消息，或是在群文件里發佈更新補丁，提醒我這個群仍舊在使用當中。我試圖聯繫群主，群主既不回復對話，也不通過好友申請。就在嘗試聯繫群主的過程中，他發了一個公告，告訴群員又有新遊戲上架了。

發現與商家溝通是一條死路，老鄧決定直接向淘寶平台投訴。最開始，他直接在商品頁面舉報，可是舉報流程里沒有專門針對散裝光盤遊戲的選項，他隨便選了一個選項，在備注里說明「舉報散裝光盤遊戲」，之後就音訊全無。老鄧不肯罷休，又走了淘寶獨立的侵權投訴流程，系統翻來覆去地回復他「等待處理」。

到了今年6月，淘寶的「阿里巴巴集團知識產權舉報平台」恢復運作了，同為開發者的朋友告訴他，這個平台專門受理知識產權糾紛問題，帕斯亞可以去這裡試一試。

知識產權保護平台的官網，據媒體報道，今年6月以前都處於無法打開的狀態

帕斯亞科技官博發佈的申訴過程記錄

老鄧很快提交了知識產權證明申請，維權已經半年了，沒人知道他此刻的心情如何，但他當天發了這樣一條朋友圈：「雖然滿目瘡痍，但我依然選擇迎著朝陽！」配圖來自《波西亞時光》，一位遊戲角色在旭日下高舉著傢具，像是在歡呼

提交材料5天之後，老鄧得知申訴以失敗告終。知識產權平台上返回的結果是「審核不通過」。除了這紅色的5個字之外，平台沒有對審核不通過的原因做出任何解釋，整個頁面上也沒有平台客服人員的任何聯繫方式。

事實上，在長達半年的維權中，老鄧一直沒能聯繫到淘寶、阿里方面「真正的」工作人員，淘寶投訴系統只會一遍遍重復同樣的話，在知識產權平台碰壁之後，也沒有進一步的聯繫方式。沒人能告訴帕斯亞，他們到底缺少哪些證據，才能證明《波西亞時光》是他們公司開發的，又正在淘寶上被眾多商家非法倒賣。

平台只有一個簡單的FAQ，沒有任何聯繫客服的渠道，對審核不通過的原因也沒有說明

為什麼知識產權平台的審核不通過，帕斯亞內部只能自己猜測。他們認為，也許是申請只提交了軟件著作權證書，沒有提交平台要求的「作品登記證書」。這個證書要求對遊戲中出現的每個美術資源進行分別申請，而每個美術資源進行作品登記申請都要花費1000多元，對於獨立遊戲開發團隊來說根本沒有辦法辦到。

「何況還不一定是這個原因呢，我們也不知道到底為什麼不通過。」老鄧說。

事情似乎陷入了死局。帕斯亞發現，在阿里知識產權平台的邏輯下，公司沒法證明自己就是《波西亞時光》的開發者，更糟糕的是，他們連「如何證明」都弄不清楚。

老鄧咨詢過重慶的網信辦，網信辦告訴他們先走淘寶的流程，不行再走法律渠道，一旦訴諸法律，意味著這件事要被拖得更久。

除了官方渠道，帕斯亞還嘗試在社交媒體上曝光，讓他們失望的是，大家要麼漠不關心，要麼覺得曝光也沒什麼用。

帕斯亞的員工WeAreMiracles在《波西亞時光》貼吧與玩家交流

老鄧正在幫助公司申請更齊全的文件，但是這些文件的申請流程大多冗長緩慢，不知道什麼時候才能拿到。我問他這段時間內對那些散裝光盤賣家準備怎麼辦，他沈默了一會，回答：「我們也沒辦法了，就先讓他們賣吧。」

他很不解：「這明明就是我們開發的遊戲，都賣了半年了。為什麼我們投訴散裝光盤卻要花這麼長時間，還沒什麼效果呢？」

除了《波西亞時光》，在淘寶上還有大量價格不一的散裝光盤遊戲出售，大部分都是國外的「大作」，而國產遊戲也並沒有豁免散裝光盤的特權，《古劍奇譚》《俠客風雲傳》等國產遊戲也出現在一些店鋪的散裝光盤商品列表中。

商家們並沒有放過國產遊戲

今年7月25日，淘寶官方發佈了《淘寶電玩破解類商品整頓公告》，這份公告要求店家下架所有的破解散裝光盤遊戲，還設立了3天的自查期限。淘寶聲稱期限之後還在售賣違規商品的商家會被處罰。現在看來，這一公告沒有發揮其應有的作用。

事實上，散裝光盤遊戲不是淘寶上唯一存在的知識產權問題，在其他商業和文化領域，這樣的問題也還有很多。今年年初，湛廬文化的多本暢銷書籍都在淘寶上出現了散裝光盤，湛廬的舉報屢屢被淘寶以「理由不充分」為由駁回。到了4月，《羅輯思維》的主講人、網絡大V羅振宇發聲譴責「淘寶系統性作惡販賣散裝光盤」，事情才有了轉機。6月時，湛廬採取和之前相同的方式再次投訴散裝光盤書商，迅速獲得通過，那些散裝光盤書很快下架，也無法再搜索到了。湛廬的負責人去問羅振宇怎麼解決的散裝光盤書問題，羅振宇回答他：「發朋友圈。」

羅振宇依靠在朋友圈里譴責淘寶迎來轉機，但在遊戲界，尚未有一位主動發聲且因此被淘寶重視的大V

近幾年來，為了維護自身口碑和國產遊戲產業，同時也為了應對知識產權保護的大趨勢，國內大部分遊戲網站都不再提供國產遊戲的散裝光盤下載，想玩散裝光盤遊戲沒那麼容易了，正版用戶也就緩慢培養了起來。淘寶商家與他們截然不同，店家們不在乎自己的口碑，不關心國產遊戲行業如何，也根本不想費心費力討論相關問題，只要能規避被關店的風險，對找上門來的質問者一律採取敷衍的態度。遊戲公司來頭大一些，那就先下架避避風頭，找機會再偷偷上架；莫名其妙的買家跑來問「是不是散裝光盤」，乾脆就別理他，把自動回復打開或乾脆直接拉黑，和這種人沒什麼好說的。

實際上，溝通了這麼久以後，除了阿里旺旺上的頭像，這些賣散裝光盤的店家對老鄧和我來說，仍然是個謎。

在帕斯亞維權的過程中，淘寶平台採取了和店家類似的態度，投訴系統熟練地指引老鄧到某個鏈接或者某個平台，對某些證據確鑿的違規商品做上一二處理，當帕斯亞方面進一步要求淘寶下架所有的《波西亞時光》散裝光盤時，投訴系統就重復著同樣的說辭，無法給出更多回應——他代表帕斯亞科技投訴舉報了幾個月，得到的回復還是最開始的那些。

商人們為了自己的利益著想，不願意下架散裝光盤遊戲，這似乎完全可以理解。投訴系統不夠智能，沒法回應太多要求，似乎也可以理解。淘寶平台巨大，處理某些事情的程序難免冗長，這似乎同樣可以理解。把這些事情綜合在一起，帕斯亞維權的艱難，好像也變得不那麼難以理解，甚至是一件順理成章的事了。

在重慶，老鄧一邊申請著更多證明文件，一邊在知識產權平台上提交了新的申訴。在淘寶上，現在去搜索《波西亞時光》，還能找到很多低價出售散裝光盤的商家，有些店鋪下架了遊戲，還有些店鋪則剛剛上架這款「熱門」遊戲的散裝光盤，準備開始大賺一筆。

垃圾人種，連打機錢都俾唔起

記得之前有間遊戲公司
整左隻經營制作遊戲嘅game
然後自己整破解放上網
不過破解版會多個event
就係會老翻問題而爆唔到機

馬雲條傻鳩唔係好牙擦既咩

支那地方學人講版權
仲要係淘寶

在這個開放的遊戲世界裡，玩家可以通過 砍樹，採集，挖礦等行為收集資源。在波西亞周圍還有一些不同的區域供玩家探索，沙漠、島嶼、暗礁，高地，沼澤地……等等，且每個區域都有獨有的怪物和產出物。遊戲中還設置有兩種不同類型的遺跡，玩家可以從廢棄的遺跡收集礦石和資源，也可以在危險的遺跡中和怪物戰鬥並獲得稀有的前文明造物。我們希望這個遊戲能給玩家帶來一段溫馨熱情的小鎮時光，留下一段美好的回憶。

睇簡介，咁熟口熟面 諗起nds一隻game

中國人，不意外

薩爾達？

就咁睇簡介其實大把遊戲都類似
抄唔抄要玩落至知
（利申無玩）

中國 唔洗你賠返錢俾佢就當執到啦

支那人沒有一個是無辜的

春夏秋冬，每個季節得1個月
溝女/識npc送禮就得，日日送同一份禮
小鎮打怪生活，仲有女主會吃醋

成套符文工房玩法、設定、系統抄晒落去 然後你話類似

人地咪話玩落至知
你講緊既野咪玩落先會知既野

有玩先會知 ，自己去google
洗唔洗喂埋佢吃飯，幫佢洗埋屎眼

果然針唔拮到肉唔知痛